[
    {
        "question": "বৃক্ষ শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি? ",
        "answer": "বিটপী",
        "explanation": " বৃক্ষ’ শব্দের সমার্থক শব্দ বিটপী",
        "options": [
            "কলাপী",
            "নীরধিকে",
            "বিটপী",
            "অবনি"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Subconscious শব্দটির বাংলা পারিভাষিক শব্দ হল— ",
        "answer": "অবচেতন",
        "explanation": " ‘Subconscious’ শব্দটির বাংলা পারিভাষিক শব্দ হল—অবচেতন বা যেসব মানসিক ক্রিয়াকলাপ সম্বন্ধে মানুষ(পুরোপুরি) সচেতন থাকে না। অন্যদিকে ”চেতনাহীন” শব্দটির ইংরেজী ‘unconscious’, অর্ধচেতন শব্দের ইংরেজী ”half-conscious”",
        "options": [
            "অর্ধচেতন",
            "অবচেতন",
            "চেতনাহী",
            "চেতনাপ্রবাহ"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি ইংরেজি শব্দ? ",
        "answer": "কমা",
        "explanation": " ম্যাজেন্টা’ শব্দটি ইতালীয়, যার অর্থ টকটকে লাল; ‘পিস্তল’ পর্তুগীজ শব্দ। ”আলমারি” পর্তুগিজ শব্দ;। ”কমা” ইংরেজই শব্দ,যা একটি যতিচিহ্ন।",
        "options": [
            "ম্যাজেন্টা",
            "পিস্তল",
            "আলমারি",
            "কমা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শূন্যপুরাণ রচনা করেছেন— ",
        "answer": "রামাই পণ্ডিত",
        "explanation": " শূন্যপুরাণ’ রামাই পণ্ডিত্রচিত বৌদ্ধধর্মীয় তত্ত্বের গ্রন্থ। বাংলা সাহিত্যে ১২০১ থেকে ১৩৫০ খ্রিষ্টাব্দ পর্যন্ত সময়কে অন্ধকার যুগ বলা হয়। এ অন্ধকার যুগে তেমন কোনো সাহিত্য রচিত হয়নি। তবে রামাই পণ্ডিতের ‘শূন্যপুরাণ’, হলায়ুধ মিশ্রের ‘সেক শুভোদয়া’ এ যুগের উল্লেখযোগ্য সাহিত্যকর্ম। শ্রিকর নন্দীর রচনা ‘ভারত পাঁচালী’। বিজয় গুপ্ত মনসামঙ্গলের প্রাচীন্তম কবি।বাংলায় চৈতন্যদেবের দ্বিতীয় জীবনীগ্রন্থের নাম ‘চৈতন্য মঙ্গল” যা লোচন দাসের রচনা।",
        "options": [
            "রামাই পণ্ডিত",
            "শ্রীকর নন্দী",
            "বিজয় গুপ্ত",
            "লােচন দাস"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন শব্দ গঠনে বাংলা উপসর্গ ব্যবহৃত হয়েছে? ",
        "answer": "অনাবৃষ্টি",
        "explanation": " বাংলা ব্যাকারণে খাঁটি বাংলা উপস্ররগ একুশটি। এগুলো হুলো- অ,অঘা,অজ,অনা,আ,আড়,আন ,আব,ইতি, উন(ঊনা),কদ,কু,নি,পাতি,বি,ভর,রাম,স,সা,সু ও হা । সংস্কৃত উপসর্গ ২০টি। এর মধ্যে আ,সু,বি,নি এই চারটি বাংলা ও সংস্কৃত উভয় উপসর্গে আছে। অপশনগুলো বিশ্লেষণ করলে দেখা যায়, পরাকাষ্ঠা=পরা+কাষ্ঠা; অভিব্যক্তি=অভি+ব্যক্তি;পরিশ্রান্ত=পরি+শ্রান্ত; অনাবৃষ্টি=অনা+বৃষ্টি। প্রথম তিনটি সংস্কৃত উপসর্গ দ্বারা গঠিত।কিন্তু ৪র্থ অপশনে প্রদত্ত ”অনাবৃষ্টি” শব্দটি বাংলা ‘অনা’ উপসর্গযোগে গঠিত।",
        "options": [
            "পরাকাষ্ঠা",
            "অভিব্যক্তি",
            "পরিশ্রান্ত",
            "অনাবৃষ্টি"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“পালামৌ” ভ্রমণকাহিনীটি কার রচনা? ",
        "answer": "সঞ্জীবচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "explanation": " বাংলা সাহিত্যের প্রথম সফল ভ্রমণ কাহিনী ‘পালামৌ’। লেখক– সঞ্জীবচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়, বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের অগ্রজ।",
        "options": [
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "সুনীল গঙ্গোপাধ্যায়",
            "সঞ্জীবচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "তারাশঙ্কর বন্দ্যোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; আলােছায়া পদটি কোন সমাসের অন্তর্গত? ",
        "answer": "দ্বন্দ্ব সমাস",
        "explanation": " যে সমাসে দুই বা বহুপদ মিলে একপদ এবং প্রত্যেক পদের অর্থ প্রধানরূপে প্রতীয়মান হয়, তাক দ্বন্দ্ব সমাস বলে। যেমন- জায়া ও পতি=দম্পতি। আলো ও ছায়=আলোছায়, হাট ও বাজার= হাট-বাজার ইত্যাদি।",
        "options": [
            "দ্বন্দ্ব সমাস",
            "অব্যয়ীভাব সমাস",
            "তৎপুরুষ সমাস",
            "কর্মধারয় সমাস"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি সাধিত শব্দ নয়? ",
        "answer": "গােলাপ",
        "explanation": " গঠনগত দিক থেকে বাংলা শব্দাবলী দুভাগে বিভক্ত মৌলিক ও সাধিত। যে শব্দকে আর কোনোভভাবে বিশ্লেষণ করা যায় না, তাকে মৌলিক শব্দ বলে। যেমন- মা,লাল,তিন ,হাত ,পা,গোলাপ ইত্যাদি। যেসব শব্দকে বিশ্লেষ্ণ করা হলে আলাদা অর্থবোধক শব্দ পাও্যা যায়, তাই সাধিত শব্দ। যেমন- দ্যালু,পানসা,ফুলেল ইত্যাদি।",
        "options": [
            "পানসা",
            "ফুলেল",
            "গােলাপ",
            "হাতল"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দিবারাত্রির কাব্য কার লেখা উপন্যাস? ",
        "answer": "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়",
        "explanation": " দিবারাত্রির কাব্য'(১৯৩৫) মানিক বন্দোপাধ্যায়। তার রচিত অন্যান্য উপন্যাস হলো-‘জননী'(১৯৩৫),’পদ্মানদীর মাঝি'(১৯৩৬),’পুতুলনাচের ইতিকথা'(১৯৩৬)",
        "options": [
            "তারাশঙ্কর বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "শ্রীকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "ঈশানচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাজী নজরুল ইসলাম রচিত গল্প কোনটি? ",
        "answer": "পদ্মগােখরা",
        "explanation": " কাজী নজরুল ইসলামের গল্পগ্রন্থগুলো হল- বাউন্ডলের আত্মকাহিনী,ব্যাথার দান।রিক্তের বেদন,শিউলীমালা,পদ্মগোখরা,জিনের বাদশা ইত্যাদি। পদ্মরাগ – বেগম রোকেয়া সাখাও্যাত রচিতুপন্যাস। হিন্দি কবি মালিক মুহ্মমদ জায়সির ‘পদুমাবৎ” অবলম্বনে মহাকবি আলাওল পদ্মাবতী রচনা করেন।",
        "options": [
            "পদ্মরাগ",
            "পদ্মগােখরা",
            "পদ্মপুরাণ",
            "পদ্মাবতী"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আনােয়ারা গ্রন্থটি কার রচনা?  ",
        "answer": "মােহাম্মদ নজিবর রহমান",
        "explanation": " ‘আনোয়ারা”(১৯১৪) উপন্যাস্টি মোহাম্মদ নজিবর রহমানের সৃষ্টি। এটি তার প্রথম ও জনপ্রিয় উপন্যাস। মুসলিম মধ্যবিত্ত শ্রেনীর বিকাশশীলতার চিত্র ফুটে উঠেছে উপন্যাসটিতে।",
        "options": [
            "কাজী এমদাদুল হক",
            "মীর মশাররফ হােসেন",
            "মােহাম্মদ নজিবর রহমান",
            "ইসমাইল হােসেন সিরাজী"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;বীরবল quot; ছদ্মনামে কে লিখতেন? ",
        "answer": "প্রমথ চৌধুরী",
        "explanation": " প্রমথ চৌধুরীত ছদ্মনাম ”বীরবল”। রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ছদ্মনাম ‘ভানুসিংহ’। সমরেশ বসুর ছদ্মনাম “কালকূট”।",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "মুনীর চৌধুরী",
            "সমরেশ বসু",
            "প্রমথ চৌধুরী"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি শুদ্ধ বানান? ",
        "answer": "আকাঙ্ক্ষা",
        "explanation": " ক,খ,গ,ঘ পরে থাকলে বাংলা বানানের নিয়ম অনুসারে নিয়ম অনুসারে পদের অন্তঃস্থ ‘ম’ স্থানে অনুস্বার (ং) লেখা যাবে। যেমন- অহংকার, ভয়ংকার,সংগীত ইত্যাদি। বিকল্পে ”ঙ” লেখা যাবে। ক্ষ -এর পূর্বে সর্বত্র ‘ঙ” হবে । যেমন- আকাঙ্ক্ষা।",
        "options": [
            "আকাংখা",
            "আকাঙ্ক্ষা",
            "আকাঙ্খা",
            "আকাংক্ষা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি বাতাস শব্দের সমার্থক নয়?  ",
        "answer": "পাবক",
        "explanation": " ‘বাতাস’ শব্দের সমার্থক শব্দঃ মারুত,পবন,সমীর,বাত ইত্যাদি। পক্ষান্তরে , ‘পাবক’ শব্দের সমার্থক শব্দঃ অগ্নি,আগুন,আনল,বহ্নি ইত্যাদি।",
        "options": [
            "পাবক",
            "মারুত",
            "পবন",
            "অনিল"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভাষার ক্ষুদ্রতম একক কোনটি? ",
        "answer": "ধ্বনি",
        "explanation": " ভাষার ক্ষুদ্রতম একক হলো ‘ধ্বনি’। এটি ভাষার মৌলিক অংশ। ধ্বনির লিখিত রুপ হলো ‘বর্ণ’। শব্দের অংশ হলো অক্ষর। বাক্যের ক্ষুন্দ্রতম একক বা অংশকে শব্দ বলে।",
        "options": [
            "বর্ণ",
            "শব্দ",
            "অক্ষর",
            "ধ্বনি"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“মা ছিল না বলে কেউ তার চুল বেঁধে দেয়নি।” এটি একটি - ",
        "answer": "সরল বাক্য",
        "explanation": " যে বাক্যে একটি মাত্র কর্তা ও একটিমাত্র সমাপিকা ক্রিয়া থাকে, তাকে সরল বাক্য বলে। যেমন-পুকুরে পদ্মফুল জন্মে। যে বাক্যে একটি প্রধান খণ্ডবাক্যের এক বা একাধিক আশ্রিত বাক্য পরস্পর সাপেক্ষভাবে ব্যবহৃত হয়। তাকে মিশ্র বা জটিল বাক্য বলে। পরস্পর নিরপেক্ষ দুই বা ততোধিক সরল বা মিশ্রবাক্য মিলিত হয়ে একটি সম্পুর্ণ বাক্য বলে।",
        "options": [
            "জটিল বাক্য",
            "যৌগিক বাক্য",
            "সরল বাক্য",
            "মিশ্র বাক্য"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গাছপাথর বাগধারাটির অর্থ ",
        "answer": "হিসাব-নিকাশ",
        "explanation": " গাছপাথর’বাগধারাটির অর্থঃ হিসাব-নিকাশ। গৌরচন্দ্রিকা(ভূমিকা করা),অকালকুসুম(অসম্ভব বস্ত)এবং ‘আঠারো আনা’বাগধারাটি অর্থঃবাড়াবাড়ি করা।",
        "options": [
            "ভূমিকা করা",
            "হিসাব-নিকাশ",
            "অসম্ভব বস্তু",
            "বাড়াবাড়ি করা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তুমি অধম, তাই বলে আমি উত্তম হব না কেন? quot; - এই প্রবাদটির রচয়িতা কে? ",
        "answer": "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "explanation": " বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় (১৮৩৮-১৮৯৪) বিখ্যাত উপন্যাস ‘কপালকুন্ডলা’ (১৮৬৬)।উপন্যাসটিতে কিছু বিখ্যাত উক্তি আছে। যেমন- ‘তুমিওধম তাইবলিয়া আমি উত্তম হইব কেন?’ ‘পথিক তুমি পথ হারাইয়াছ?’ ইত্যাদি।",
        "options": [
            "মীর মশাররফ হােসেন সকল",
            "রােকেয়া সাখাওয়াত হােসেন",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভাষা আন্দোলন বিষয়ক উপন্যাস কোনটি? ",
        "answer": "আরেক ফালগুন",
        "explanation": " কথাশিল্পী ও চলচ্চিত্র পরিচালক জহির রায়হান(!৯৩৫-১৯৭২) ১৯৫২ সালে রাষ্ট্রভাষা আন্দোলন সক্রিয়ভাবে অংশগ্রহণ করেন। ভাষা আন্দোলনের ওপর তার রচিত উপন্যাস ‘আরেক ফাল্গুন'(১৯৬৮) এবং আখতারুজ্জামান ইলিয়াসের উপন্যাস ‘চিলেকোঠার সেপাই(১৯৭৮)ঊনসত্ত্রের গণ অভ্যুত্থানের রচিত।",
        "options": [
            "আরেক ফালগুন",
            "জীবন ঘষে আগুন",
            "নন্দিত নরকে",
            "পিঙ্গল আকাশ"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তিযুদ্ধ নির্ভর রচনা কোনটি? ",
        "answer": "একাত্তরের দিনগুলি",
        "explanation": " একাত্তরের দিনগুলি’ জাহানারা ইমাম৯১৯২৯-১৯৯৪) রচিত উপন্যাস। ‘নূরলদীনেরসারা জীবন’ সৈয়দ শামসুল হকের কাব্যনাট্য।",
        "options": [
            "এইসব দিন রাত্রি",
            "নূরলদীনের সারা জীবন",
            "একাত্তরের দিনগুলি",
            "সৎ মানুষের খোঁজে"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct synonym for -  quot;Extempore quot; ",
        "answer": "Impromptu",
        "explanation": " Extempore এবং Impromptu বলতে তাৎক্ষনিক বোঝায়।",
        "options": [
            "Planned",
            "Impromptu",
            "Improvise",
            "Immediate"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct synonym for -  quot;Menacing quot; ",
        "answer": "Alarming",
        "explanation": " Menacing এবং Alarming দুটি-ই ‘ভয়ংকর’ বোঝায়।",
        "options": [
            "Encouraging",
            "Alarming",
            "Promising",
            "Auspicious"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct antonym -  quot;Oblige quot; ",
        "answer": "Censure",
        "explanation": " Oblige বলতে মেনে চলা বোঝায়, সুতরাং এর সঠিক বিপরীত শব্দ Censure বা আপত্তি",
        "options": [
            "Bind",
            "Require",
            "Bother",
            "Censure"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct antonym -  quot;Cynical quot; ",
        "answer": "Gullible",
        "explanation": " Cynical বলতে ধুর্ত বোঝায় সুতরাং, Gullible বা সরল এর সঠিক বিপরীত শব্দ",
        "options": [
            "Pessimistic",
            "Gullible",
            "Equivocal",
            "Liberal"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Select the alternative which best expresses the meaning of the given sentence\r quot;We were no more surprised than Rahman.” ",
        "answer": "We were as surprised as Rahman.",
        "explanation": " এখানে একই sentence কে comparative থেকে positive degree তে রুপান্তর করা হয়েছে। শেষ অপশনটি সঠিক উত্তর।",
        "options": [
            "\n“We were no more surprised than Rahman.”",
            "We were less surprised than Rahman.",
            "We were all surprised.",
            "Rahman was less surprised than us."
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Select the alternative which best expresses the meaning of the given sentence -  quot;Not once has our neighbour invited us into his house. quot; ",
        "answer": "Our neighbor has never invited us into his house.",
        "explanation": " Not once has invited এর বিনিময়ে এখানে। never invited দ্বারা",
        "options": [
            "Our neighbor has invited us into his house not once but many times .",
            "Our neighbor has never invited us into his house.",
            "Occasionally our neighbor has invited us into his house that.",
            "Our neighbor has not always invited us into his house."
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose a suitable word/phrase to fill in the blanks of the given sentences:",
        "answer": "had better get",
        "explanation": " Had better বলতে ‘কোনো কিছু করা উচিত’ বোঝায়। Had better এর সাথে সবসময় verb এর present form বসে",
        "options": [
            "\n“Travelers — their reservation well in advance if they want to visit the St. Martins island.”",
            "had better to get",
            "had to better get",
            "had better get"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose a suitable word/phrase to fill in the blanks of the given sentences:",
        "answer": "it should be stored",
        "explanation": " it should be stored এই অপশনটি grammatically সঠিক",
        "options": [
            "\n“After food has been dried or canned______ for later consumption.”",
            "it should be stored",
            "that it should be stored",
            "should be stored"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the word/phrase that best retains the meaning of the underlined word/phrase in the given sentence :",
        "answer": "make his ideas understood",
        "explanation": " Getting something across বলতে ‘কোনো কিছু বোঝানো’ কে বোঝায়।",
        "options": [
            "\n“Despite being a brilliant scientist, he does not seem to get his ideas across.”",
            "make his ideas understood",
            "get his ideas down pat",
            "summarize his ideas"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the word/phrase that best retains the meaning of the underlined word/phrase in the given sentence :",
        "answer": "Friendly",
        "explanation": " Courteous বলতে ভদ্র বা বন্ধুত্বপূর্ণ বোঝায়",
        "options": [
            "\n“What may be considered courteous in one culture may be arrogant in another.”",
            "Flimsy",
            "Coarse",
            "Gracious"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Identify the incorrect word/phrase indicated by a, b, c, d in the following sentences :",
        "answer": "d",
        "explanation": " Every বলতে সকল ব্যাক্তিকে আলাদাভাবে বোঝানো হচ্ছে, এজন্য এটি singular হয়ে hisher হবে",
        "options": [
            "“Every (a) man or woman should vote (b) for (c) the candidate of their (d) choice.”",
            "a",
            "b",
            "c"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Identify the incorrect word/phrase indicated by a, b, c, d in the following sentences :",
        "answer": "b",
        "explanation": " এখানে perfect Adjective টি Adverb এ পরিনত হয়ে perfectly হবে।",
        "options": [
            "\n“A doctor may be able to diagnose (a) a problem perfect (b) but he may not be able find a drug to which (c) the patient will respond (d).”",
            "a",
            "b",
            "c"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Identify the incorrect word/phrase indicated by a, b, c, d in the following sentences :",
        "answer": "c",
        "explanation": " By এর পরে verb+ing হয়, সুতরাং এখানে watching হবে",
        "options": [
            "\n“According to experts a good way to (a) improve (b) listening skills is by (c) watch (d) television specially news and documentaries.”",
            "a",
            "b",
            "c"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the pair of words that expresses a relationship similar to that of the given pair –",
        "answer": "Butter : baker",
        "explanation": " Writer যেমন কাজ করে words নিয়ে, Baker তেমনি কাজ করে Butter নিয়ে।",
        "options": [
            "\nWords : writer",
            "Laws : policeman",
            "Butter : baker",
            "Chalk : black"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the pair of words that expresses a relationship similar to that of the given pair –",
        "answer": "Counselor : advice",
        "explanation": " Patron(পৃষ্ঠপোষক) যেমন support দেয়, তেমনি Counselor advice বা উপদেশ দেয়।",
        "options": [
            "\nPatron : support",
            "Spouse : divorce",
            "Artist : imitation",
            "Counselor : advice"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the pair of words that expresses a relationship similar to that of the given pair –",
        "answer": "Engine : car",
        "explanation": " Human যেমন Heart ছাড়া বাচতে পারে না, তেমনি Car engine ছাড়া চলতে পারে না।",
        "options": [
            "\nHeart: human",
            "Wall : brick",
            "Hand : child",
            "Kitchen: house"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the meaning of the given expression :  quot;No news is good news quot;  ",
        "answer": "It is likely that we expect bad news",
        "explanation": " No news is bad news দ্বারা বোঝানো হয় খারাপ কিছু ঘটলেও তা পুরোপুরি খারাপ না।",
        "options": [
            "It is likely that we expect bad news",
            "It is likely to have bad news",
            "It is likely that nothing bad has happened",
            "It is unlikely that another bad has happened"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the meaning of the given expression :",
        "answer": "Take what you have got readily available rather than expecting better in the future",
        "explanation": " এই expression টি বোঝায় এখন যা আছে তা সামনে কিছু আসার সম্ভাবনা থেকে অধিক ভালো। সুতরাং প্রথম অংশটি সঠিক।",
        "options": [
            "\nA bird in hand is worth two in the bush.",
            "Take what you have got readily available rather than expecting better in the future",
            "The seen is better than the unseen",
            "Promises are better than actuals"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The sentence “Who would have thought Shylock was so unkind” expresses-",
        "answer": "wonder",
        "explanation": " বাক্যটি অবাক হওয়া বা wondering বোঝাচ্ছে",
        "options": [
            "hyperbole",
            "interrogation",
            "command",
            "wonder"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;To raise ones brows quot; indicates  ",
        "answer": "surprise",
        "explanation": " এই phrase টি দ্বারা কারো উদাসীনতা বোঝানো হয়।",
        "options": [
            "annoyance",
            "disapproval",
            "indifference",
            "surprise"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x এবং y উভয়ই বিজোড় সংখ্যা হলে কোনটি জোড় সংখ্যা হবে? ",
        "answer": "x + y",
        "explanation": " দুইটি বিজোড় সংখ্যার যোগফল একটি জোড় সংখ্যা।",
        "options": [
            "x + y +1",
            "xy",
            "xy + 2",
            "x + y"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনাে ত্রিভুজের তিনটি বাহুকে বর্ধিত করলে উৎপন্ন বহিঃস্থ কোণ তিনটির সমষ্টি কত?  ",
        "answer": "৩৬০°",
        "explanation": " ত্রিভুজের তিন কোণের সমষ্টি ১৮০°।তিনটি বাহুকে বর্ধিত করলে বহিঃস্থ কোণ হবে তার দ্বিগুন।",
        "options": [
            "১৮০°",
            "১৫০°",
            "২৭০°",
            "৩৬০°"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১, ৩, ৬, ১০, ১৫, ২১..... ধারাটির দশম পদ কত?  ",
        "answer": "৫৫",
        "explanation": " ১ম ও ২য় সংখ্যার মধ্যবর্তী দূরত্বের সাথে ২য় সংখ্যা যোগ করলে ৩য় সংখ্যা পাওয়া যায়। ৬ষ্ট সংখ্যা ২১ এর সাথে ১৫ ও ২১ এর দূরত্ব যোগ করলে ৭ম সংখ্যা।৮ম ও ৯ম এর দূরত্বের সাথে ৯ম যোগ করলে ১ম সংখ্যা পাওয়া যাবে।",
        "options": [
            "৪৫",
            "৫৫",
            "৬৫",
            "৬২"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "xlt;supgt;2lt;/supgt; – 8x – 8y + 16 + ylt;supgt;2lt;/supgt; এর সাথে কত যােগ করলে যােগফল একটি পূর্ণ বর্গ হবে? ",
        "answer": "2xy",
        "explanation": " x²+(-4)²+y²+2x(-4)+2(-4)y+2xy-2xy",
        "options": [
            "4xy",
            "2xy",
            "8xy",
            "6xy"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টাকায় ৩টি করে লেবু কিনে টাকায় ২টি করে বিক্রি করলে শতকরা কত লাভ হবে? ",
        "answer": "৫০%",
        "explanation": "১০০ টাকায় লাভ হয় ১৬*৩*১০০=৫০%",
        "options": [
            "৫০%",
            "২০%",
            "৩০%",
            "৩৩%"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৃত্তের ব্যাস তিনগুণ বৃদ্ধি পেলে ক্ষেত্রফল কতগুণ বৃদ্ধি পাবে? ",
        "answer": "৯ গুণ",
        "explanation": "ক্ষেত্রফল πr²= π(3r)²=9r²π",
        "options": [
            "৩ গুণ",
            "৯ গুণ",
            "১২ গুণ",
            "১৬ গুণ"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি গাড়ির চাকা প্রতি মিনিটে ৯০ বার ঘােরে। ১ সেকেন্ডে চাকাটি কত ডিগ্রি ঘুরবে? ",
        "answer": "৫৪০°",
        "explanation": "৩২ বার ঘুরলে ৩৬০*৩২=৫৪০°",
        "options": [
            "১৮০°",
            "২৭০°",
            "৫৪০°",
            "৩৬০°"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন ভগ্নাংশটি ক্ষুদ্রতম? ",
        "answer": "1114",
        "explanation": "1721=0.8095",
        "options": [
            "5/6",
            "12/15",
            "11/14",
            "17/21"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পরপর তিনটি সংখ্যার গুণফল ১২০ হলে তাদের যােগফল কত?  ",
        "answer": "১৫",
        "explanation": "4*5*6=120",
        "options": [
            "৯",
            "১২",
            "১৪",
            "১৫"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "০.৪৭ কে সাধারণ ভগ্নাংশে পরিণত করলে কত হবে? ",
        "answer": "৪৩৯০",
        "explanation": "4799=0.4747",
        "options": [
            "৪৭/৯০",
            "৪৩/৯০",
            "৪৩/৯৯",
            "৪৭/৯৯"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৭ সে.মি. ব্যাসার্ধ বিশিষ্ট বৃত্তের অন্তর্লিখিত বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল কত? ",
        "answer": "৯৮ ব. সে.মি",
        "explanation": "সুতরাং, বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল 98 বর্গ সে.মি.।",
        "options": [
            "৯৮ ব. সে.মি",
            "৪৯ ব. সে.মি.",
            "১৯৬ ব. সে.মি.",
            "১৪৬ ব. সে.মি."
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "​",
        "options": [
            "2",
            "6",
            "+",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ABCD চতুর্ভুজে AB | | CD, AC",
        "answer": "সামান্তরিক",
        "explanation": "উপরোক্ত আলোচনার পরিপ্রেক্ষিতে বলা যাচ্ছে ABCD চতুর্ভুজটি একটি আয়তক্ষেত্র। কারণ, চতুর্ভুজটির বিপরীত বাহু সমূহ পরস্পর সমান ও সমান্তরাল এবং কোণ সমূহ সমকোণ।",
        "options": [
            "∠",
            "A",
            " \u0007ngle{A} ",
            "∠"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "x + y – 1",
        "explanation": " এর একটি উৎপাদক: (x + y – 1)",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "−",
            "y"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "3",
        "explanation": "]",
        "options": [
            "log",
            "⁡",
            "2",
            "8"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "x(((span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmsupmrowmrowmn2mnmsupmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\"^2annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.814108em; vertical-align: 0em;\"spanspan class=\"mord\"span class=\"\"spanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.814108em;\"span class=\"\" style=\"top: -3.063em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspan)))y(x+y)",
        "explanation": ")",
        "options": [
            "x",
            "3",
            "+",
            "x"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি আয়তাকার ঘরের দৈর্ঘ্য প্রস্থ অপেক্ষা ৪ মিটার বেশি। ঘরটির পরিসীমা ৩২ মিটার হলে ঘরটির দৈর্ঘ্য কত?  ",
        "answer": "১০ মিটার",
        "explanation": "]",
        "options": [
            "৬ মিটার",
            "১০ মিটার",
            "১৮ মিটার",
            "১২ মিটার"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি সমবাহু ত্রিভুজের বাহুর প্রত্যেকটির দৈর্ঘ্য 2 মিটার বাড়লে এর ক্ষেত্রফল (((lt;span class",
        "answer": "2 মিটার",
        "explanation": "]",
        "options": [
            "3",
            "3",
            " 3  qrt{3} ",
            "3"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "364",
        "explanation": "]",
        "options": [
            "x",
            "−",
            "1",
            "x"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সেট A",
        "answer": "3",
        "explanation": "]",
        "options": [
            "∈",
            "N",
            ":",
            "x"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মডেম এর মধ্যে যা থাকে তা হলাে - ",
        "answer": "একটি মডুলেটর",
        "explanation": " মডেম হলো এক ধরনের ইলেকট্রনিক ডিভাইস যা একই সাথে মডুলেশন এবং ডিমডুলেশনের কাজ করতে পারে।",
        "options": [
            "একটি মডুলেটর",
            "একটি মডুলেটর ও একটি ডিমডুলেটর",
            "একটি কোডেক",
            "একটি এনকোডার"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;ডায়ােড সবচেয়ে বেশী ব্যবহৃত হয়—  quot; ",
        "answer": "রেক্টিফায়ার হিসেবে",
        "explanation": " ডায়োড একটি দুই প্রান্ত বিশিষ্ট ইলেক্ট্রনিক যন্ত্রাংশ যা বর্তনীতে কেবল মাত্র একদিকে তড়িৎপ্রবাহ হতে সাহায্য করে এবং এটি সবচেয়ে বেশী ব্যবহৃত হয়—রেক্টিফায়ার হিসেবে।",
        "options": [
            "ক্যাপাসিটর হিসেবে",
            "ট্রান্সফরমার হিসেবে",
            "রেজিস্টর হিসেবে",
            "রেক্টিফায়ার হিসেবে"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;বাসা বাড়ীতে সরবরাহকৃত বিদ্যুতের ফ্রিকোয়েন্সি হলাে—  quot; ",
        "answer": "৫০ হার্জ",
        "explanation": " বাসা বাড়ীতে সরবরাহকৃত বিদ্যুতের ফ্রিকোয়েন্সি হলাে— ৫০ হার্জ",
        "options": [
            "৫০ হার্জ",
            "২২০ হার্জ",
            "২০০ হার্জ",
            "১০০ হার্জ"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; বাংলাদেশের কৃষিতে দোয়েল–  ",
        "answer": "উন্নত জাতের গমের নাম",
        "explanation": " অগ্রণী, সৌরভ, গৌরব, শতাব্দী, বিজয়, প্রদীপ, দোয়েল ইত্যাদি গমের জাত",
        "options": [
            "জাতীয় পাখির নাম",
            "কৃষি সংস্থার নাম",
            "উন্নত জাতের গমের নাম",
            "কৃষি যন্ত্রের নাম"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; মৌমাছির চাষ হলাে- ",
        "answer": "এপিকালচর",
        "explanation": " মৌমাছির চাষ হলাে- এপিকালচর",
        "options": [
            "এপিকালচর",
            "সেরিকালচার",
            "পিসিকালচার",
            "হর্টিকালচার"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুধে থাকে—  ",
        "answer": "ল্যাকটিক এসিড",
        "explanation": " দুধে ল্যাকটিক এসিড থাকে",
        "options": [
            "সাইট্রিক এসিড",
            "ল্যাকটিক এসিড",
            "নাইট্রিক এসিড",
            "এসিটিক এসিড"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি জৈব অম্ল?  ",
        "answer": "এসিটিক এসিড",
        "explanation": " এসিটিক এসিড হলো একটি জৈব অম্ল",
        "options": [
            "নাইট্রিক এসিড",
            "হাইডােক্লোরিক এসিড",
            "এসিটিক এসিড",
            "সালফিউরিক এসিড"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;কম্পিউটার ভাইরাস কি? quot; ",
        "answer": "একটি ক্ষতিকারক প্রােগ্রাম",
        "explanation": " কম্পিউটার ভাইরাস একটি ক্ষতিকারক প্রোগ্রাম যা কম্পিউটারের মেমোরিতে প্রবেশ করে মেমোরির প্রোগ্রাম, ফাইল ও ডিস্কের তথ্য নষ্ট করে দেয়।",
        "options": [
            "একটি ক্ষতিকারক জীবাণু",
            "একটি ক্ষতিকারক সার্কিট",
            "একটি ক্ষতিকারক চৌম্বক ফ্লাক্স",
            "একটি ক্ষতিকারক প্রােগ্রাম"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি তারবিহীন দ্রুতগতির ইন্টারনেট সংযােগের জন্য উপযােগী?  ",
        "answer": "ওয়াইম্যাক্স",
        "explanation": " ওয়াইম্যাক্স হচ্ছে ওয়ার্ল্ডওয়াইড অপারেবিলিটি ফর মাইক্রোওয়েভ অ্যাকসেস -এর সংক্ষিপ্ত রূপ, যা একটি টেলি্যোগা্যোগ প্রযুক্তি।",
        "options": [
            "ওয়াইম্যাক্স",
            "সি-মস",
            "ব্লু-টুথ",
            "ব্রডব্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;এন্টিবায়ােটিকের কাজ- ",
        "answer": "রোগ প্রতিরোধের ক্ষমতা বৃদ্ধি করা",
        "explanation": " এন্টিবায়ােটিকের কাজ হলো রোগ প্রতিরধের ক্ষমতা বৃদ্ধি করা",
        "options": [
            "রোগ প্রতিরোধের ক্ষমতা বৃদ্ধি করা",
            "জীবাণু ধ্বংস করার",
            "ভাইরাস ধ্বংস করা",
            "দ্রুত রােগ নিরাময় করা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মাশরুম এক ধরনের-  ",
        "answer": "ফাঙ্গাস",
        "explanation": " মাশরুম এক ধরনের ফাঙ্গাস",
        "options": [
            "অপুষ্পক উদ্ভিদ",
            "পরজীবী উদ্ভিদ",
            "ফাঙ্গাস",
            "অর্কিড"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অপটিক্যাল ফাইবারে আলাের কোন ঘটনাটি ঘটে? ",
        "answer": "অভ্যন্তরীণ প্রতিফলন",
        "explanation": " যখন আলোক রশ্মি কাচ তন্তুর এক প্রান্ত দিয়ে প্রবেশ করে, তখন তন্তুর দেয়ালে বারবার এর পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলন ঘটে যতক্ষণ পর্যন্ত না অপর প্রান্ত দিয়ে আলোক রশ্মি নির্গত হয়।",
        "options": [
            "প্রতিসরণ",
            "বিচ্ছুরণ",
            "অপবর্তন",
            "অভ্যন্তরীণ প্রতিফলন"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যকৃতের রােগ কোনটি? ",
        "answer": "জন্ডিস",
        "explanation": " যকৃতের রােগ হলো জন্ডিস",
        "options": [
            "জন্ডিস",
            "টাইফয়েড",
            "হাম",
            "কলেরা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল থেকে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয় তা হলাে ",
        "answer": "নিয়ত বায়ু",
        "explanation": " যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল থেকে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয় তা হলাে নিয়ত বায়ু",
        "options": [
            "অয়ন বায়ু",
            "নিয়ত বায়ু",
            "প্রত্যয়ন বায়ু",
            "মৌসুমী বায়ু"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পিতলের উপাদান হলাে - ",
        "answer": "তামা ও দস্তা",
        "explanation": " পিতলের উপাদান হলাে তামা ও দস্তা",
        "options": [
            "তামা ও টিপন",
            "তামা ও নিকেল",
            "তামা ও সিসা",
            "তামা ও দস্তা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; বৈদু্তিক মিটারে এক ইউনিট বিদ্যুৎ খরচ বলতে বুঝায়—  ",
        "answer": "এক কিলােওয়াট-ঘণ্টা",
        "explanation": " বৈদু্তিক মিটারে এক ইউনিট বিদ্যুৎ খরচ বলতে বুঝায়— এক কিলােওয়াট-ঘণ্টা",
        "options": [
            "এক কিলােওয়াট-ঘণ্টা",
            "এক ওয়াট-ঘণ্টা",
            "এক কিলােওয়াট",
            "এক ওয়াট"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;পারস্পরিক আবেশকে ব্যবহার করা হয় কোনটিতে?  ",
        "answer": "ট্রান্সফরমার",
        "explanation": " ট্রান্সফরমারকে পারস্পরিক আবেশকে ব্যবহার করা হয়",
        "options": [
            "ওডায়ােড",
            "ট্রান্সফরমার",
            "ট্রানজিস্টার",
            "অ্যামপ্লিফায়ার"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;উদ্ভিদের বৃদ্ধি নির্ণায়ক যন্ত্র- ",
        "answer": "ক্রেসকোগ্রাফ",
        "explanation": " উদ্ভিদের বৃদ্ধি নির্ণায়ক যন্ত্র- ক্রেসকোগ্রাফ",
        "options": [
            "ওডােমিটার",
            "ক্রনোমিটার",
            "ট্যাকোমিটার",
            "ক্রেসকোগ্রাফ"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; স্বর্ণের খাদ বের করতে ব্যবহার করা হয়—  ",
        "answer": "নাইট্রিক এসিড",
        "explanation": " স্বর্ণের খাদ বের করতে ব্যবহার করা হয়—নাইট্রিক এসিড",
        "options": [
            "সালফিউরিক এসিড",
            "নাইট্রিক এসিড",
            "সাইট্রিক এসিড",
            "কার্বোলিক এসিড"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; ভূ-পৃষ্ঠের সৌরদীপ্ত ও অন্ধকারাচ্ছন্ন অংশের সংযােগস্থলকে বলে ",
        "answer": "ছায়াবৃত্ত",
        "explanation": " ভূ-পৃষ্ঠের সৌরদীপ্ত ও অন্ধকারাচ্ছন্ন অংশের সংযােগস্থলকে ছায়াবৃত্ত বলে",
        "options": [
            "ঊষা",
            "গােধূলি",
            "গুরুবৃত্ত",
            "ছায়াবৃত্ত"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রথম বাংলাদেশী এভারেস্ট বিজয়ী মুসা ইব্রাহীম কোন সালে মাউন্ট এভারেস্ট শৃঙ্গে আরােহণ করেন?  ",
        "answer": "২০১০",
        "explanation": " ২০১০ সালে প্রথম বাংলাদেশী এভারেস্ট বিজয়ী মুসা ইব্রাহীম মাউন্ট এভারেস্ট শৃঙ্গে আরােহণ করেন",
        "options": [
            "২০০৮",
            "২০১১",
            "২০০৯",
            "২০১০"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তামাবিল সীমান্তের সাথে ভারতের কোন শহরটি অবস্থিত? ",
        "answer": "ডাউকি",
        "explanation": " বাংলাদেশের তমাবিল সীমান্তের সাথে ভারতের ডাউকি অবস্থিত।",
        "options": [
            "করিমগঞ্জ",
            "খােয়াই",
            "পেট্রাপল",
            "ডাউকি"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;BTRC -এর ইংরেজি পূর্ণরূপ কোনটি?  quot; ",
        "answer": "Bangladesh Telecommunication Regulatory Commission",
        "explanation": " Bangladesh Telecommunication Regulatory Commission বক বিটিআরসি বাংলাদেশের টেলিযোগাযোগ নিয়ন্ত্রণ সংস্থা",
        "options": [
            "Bangladesh Telephone Regulatory Commission",
            "Bangladesh Telecommunication Regulatory Commission",
            "Bangladesh Telecom Regulatory Commission",
            "Bangladesh Telephone and Regulatory Commission"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;বাংলাদেশ রেলওয়ের সর্ববৃহৎ কারখানা কোথায়? quot; ",
        "answer": "সৈয়দপুর",
        "explanation": " সৈয়দপুর রেলওয়ে কারখানা বাংলাদেশের সর্ববৃহৎ রেল কারখানা।.",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "পাকশি",
            "সৈয়দপুর",
            "আখাউড়া"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের White gold কোনটি?  ",
        "answer": "চিংড়ি",
        "explanation": " চিঙরিকে হোয়াইট গোল্ড বলা হয়। চিঙরি বাংলাদেশের অন্যতম রপ্তানিযোগ্য পণ্য।",
        "options": [
            "ইলিশ",
            "পাট",
            "রূপা",
            "চিংড়ি"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;বাংলাদেশের কোন জেলাটি বাংলাদেশ-ভারতের সীমান্তের মধ্যে নয়? quot; ",
        "answer": "কক্সবাজার",
        "explanation": " কক্সবাজার জেলাটি বাংলাদেশ মায়ানমার সীমান্তবর্তী",
        "options": [
            "পঞ্চগড়",
            "সাতক্ষীরা",
            "হবিগঞ্জ",
            "কক্সবাজার"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;সােনালিকা ও আকবর বাংলাদেশের কৃষি ক্ষেত্রে কিসের নাম? quot; ",
        "answer": "উন্নত জাতের গমের নাম",
        "explanation": " কাঞ্চন, আকবর, অঘ্রাণী ও প্রতিভা, সোনালিকা ইত্যাদি গমের জাত",
        "options": [
            "উন্নত কৃষি যন্ত্রপাতির নাম",
            "উন্নত জাতের ধানের নাম",
            "দু’টি কৃষি বিষয়ক বেসরকারি সংস্থার নাম",
            "উন্নত জাতের গমের নাম"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আলােকিত মানুষ চাই-এটি কোন প্রতিষ্ঠানের শ্লোগান?  ",
        "answer": "বিশ্ব সাহিত্য কেন্দ্র",
        "explanation": " ‘আলােকিত মানুষ চাই’-এটি আব্দুল্লাহ আবু সায়ীদ স্যারের বিশ্বসাহিত্য কেন্দ্রের শ্লোগান",
        "options": [
            "জাতীয় গ্রন্থ কেন্দ্র",
            "বিশ্ব সাহিত্য কেন্দ্র",
            "সুশাসনের জন্য নাগরিক",
            "পাবলিক লাইবেরি"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার দৈর্ঘ্য-প্রস্থের অনুপাত কোনটি? quot; ",
        "answer": "১০ : ৬",
        "explanation": " বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার দৈর্ঘ্য-প্রস্থের অনুপাত ১০ঃ৬",
        "options": [
            "৮ : ৫",
            "১০ : ৬",
            "১১ : ৮",
            "১১: ১৭"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;কোন জেলায় চা-বাগান বেশী? quot; ",
        "answer": "মৌলভীবাজার",
        "explanation": " মৌলভীবাজার জেলায় চা-বাগান বেশী। মোট চা বাগানের সংখ্যা ১৬৬ টি । তার মধ্যে মৌলভিবাজার জেলায় ৯৩ টি ,হবিগঞ্জ জেলায় ২৪ টি , সিলেটে ২১ টি আর বাকিগুলা চট্টগ্রাম জেলায় ।",
        "options": [
            "সিলেট",
            "হবিগঞ্জ",
            "মৌলভীবাজার",
            "বান্দরবান"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;জনসংখ্যার ভিত্তিতে বৃহত্তর মুসলিম রাষ্ট্র কোনটি? quot; ",
        "answer": "ইন্দোনেশিয়া",
        "explanation": " জনসংখ্যার ভিত্তিতে বৃহত্তর মুসলিম রাষ্ট্র ইন্দোনেশিয়া।",
        "options": [
            "পাকিস্তান",
            "সৌদি আরব",
            "মিশর",
            "ইন্দোনেশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রেডক্রসের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "জেনেভা",
        "explanation": " রেডক্রসের সদর দপ্তর জেনেভা সুইজারল্যান্ডে।",
        "options": [
            "প্যারিস",
            "লন্ডন",
            "নিউইয়র্ক",
            "জেনেভা"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জুলিয়াস সিজার কেন বিখ্যাত?  ",
        "answer": "রােমের সম্রাট হিসেবে",
        "explanation": " রোমান সম্রাট হিসাবে জুলিয়াস সিজার বিখ্যাত",
        "options": [
            "রােমের সম্রাট হিসেবে",
            "বর্ণবাদ বিরােধী হিসেবে",
            "বৃটেনের রাজা হিসেবে",
            "আমেরিকার প্রেসিডেন্ট হিসেবে"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;পূর্ব তিমুরের রাজধানী কোথায়? quot; ",
        "answer": "দিল্লি",
        "explanation": " পূর্ব তিমুরের রাজধানী দিলি",
        "options": [
            "লাসা",
            "পোর্টো নোভা",
            "দিল্লি",
            "তিয়েন আনমেন"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নােবেল পুরস্কার বিজয়ী তাওয়াজ্জ্বল কারমান কোন দেশের নাগরিক?  ",
        "answer": "ইয়েমেন",
        "explanation": " নােবেল পুরস্কার বিজয়ী ‘তাওয়াজ্জ্বল কারমান’ ইয়েমেনের নাগরিক",
        "options": [
            "ইরান",
            "ইন্দোনেশিয়া",
            "তুরস্ক",
            "ইয়েমেন"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আমেরিকার চালক বিহীন গােয়েন্দা বিমান স্টিলথ ড্রোনটি কি?  ",
        "answer": "মিগচালিত",
        "explanation": " আমেরিকার চালক বিহীন গােয়েন্দা বিমান ‘স্টিলথ ড্রোন’টি মিগচালিত।",
        "options": [
            "বােমারু বিমানচালিত",
            "মিগচালিত",
            "হেলিকপ্টার চালিত",
            "শক্তিশালী রকেটচালিত"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;আটলান্টিক ও প্রশান্ত মহাসাগরকে যুক্ত করেছে কোনটি? quot; ",
        "answer": "পানামা খাল",
        "explanation": " পানামা খাল আটলান্টিক ও প্রশান্ত মহাসাগরকে যুক্ত করেছে।",
        "options": [
            "সুয়েজ খাল",
            "মিসিসিপি",
            "ভলগা",
            "পানামা খাল"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গ্রীনল্যান্ড-এর মালিকানা কোন দেশের?  ",
        "answer": "ডেনমার্ক",
        "explanation": " বিশ্বের বৃহত্তম দ্বীপ গ্রিনল্যান্ডের মালিকানা ডেনমার্কের।",
        "options": [
            "সুইডেন",
            "নেদারল্যান্ড",
            "ডেনমার্ক",
            "ইংল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;গ্রেট হল কোথায় অবস্থিত? quot; ",
        "answer": "চীন",
        "explanation": " চীনের রাজধানী বেইজিংয়ের তিয়েন আনমেন স্কয়ারে গ্রেট হল অবস্থিত",
        "options": [
            "বৃটেন",
            "যুক্তরাষ্ট্র",
            "চীন",
            "রাশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot;তাস কোন দেশের সংবাদ সংস্থা? quot; ",
        "answer": "রাশিয়া",
        "explanation": " তাস রাশিয়ার সংস্থা",
        "options": [
            "রাশিয়া",
            "চীন",
            "ভারত",
            "পাকিস্তান"
        ],
        "aditional_info": "32th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
